\chapter{Geometries finites i quadrats llatins}
\section{Sistemes de representants distints}

\begin{defi}[sistema de representants distints]\idx{SRD}
    Sigui $X$ un conjunt finit i siguin $A_1, \dots, A_n\subseteq X$. Diem que la tupla $\lp a_1, \dots, a_n\rp$ és un sistema de representants distints (SRD) dels conjunts $A_1, \dots, A_n$ si $a_i\in A_i$.
    
    Sigui $J\subseteq \lc 1, \dots, n\rc$. Denotarem
    \[
        A\lp J\rp = \bigcup_{j\in J} A_j.
    \]
\end{defi}
\begin{defi}[condició de Hall]\label{defi_condicio_hall}
    Sigui $X$ un conjunt finit i siguin $A_1, \dots, A_n\subseteq X$. Diem que $A_1, \dots, A_n$ satisfan la condició de Hall (CH) si, per qualsevol $J\subseteq \lc 1, \dots, n\rc$, $\abs{A\lp J\rp} \geq \abs{J}$.
\end{defi}
\begin{teonom}[Teorema del matrimoni de Hall]
	\label{teo:Hall}
    Sigui $X$ un conjunt finit. Els subconjunts $A_1, \dots, A_n\subseteq X$ admeten un SRD si, i només si, satisfan la \hyperref[defi_condicio_hall]{CH}.
\end{teonom}
\begin{proof}
    La implicació directa és trivial. Demostrarem la recíproca per inducció sobre $n$. En cas base també és trivial. Per demostrar el pas inductiu, distingim entre dos casos
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item $\nexists J, \, \varnothing \neq J \subsetneq \lc 1, \dots, n\rc$ tal que $\abs{A\lp J\rp} = \abs{J}$.
            
            Com que $\abs{A_n} = \abs{A\lp\lc n\rc\rp} \geq \abs{\lc n\rc} = 1$, existeix algun $a_n\in A_n$. Siguin $A_i^{\prime} = A_i \setminus \lc a_n\rc$. Per qualsevol $K\subseteq \lc 1, \dots, n-1\rc$, $K\neq \varnothing$, sigui $A^{\prime}\lp K\rp = \bigcup_{k\in K} A^{\prime}_k$. Es té que
            \[
                \abs{A^{\prime}\lp K\rp} \geq \abs{A\lp K\rp} - 1 \geq \abs{K} + 1 - 1 = \abs{K}.
            \]
            En virtut de la hipòtesi d'inducció, els conjunts $A_1^{\prime}, \dots, A_{n-1}^{\prime}$ admeten un SRD $\lp a_1, \dots, a_{n-1}\rp$. Per tant, $\lp a_1, \dots, a_n\rp$ és un SRD dels conjunts $A_1, \dots, A_n$.
        \item $\exists J, \, \varnothing \neq J \subsetneq \lc 1, \dots, n\rc$ tal que $\abs{A\lp J\rp} = \abs{J}$.
        
            Siguin $A_i^* = A_i\setminus A\lp J\rp$. Per qualsevol $K\subseteq \lc 1, \dots, n\rc \setminus J$, $K\neq \varnothing$, sigui 
            \[
                A^* \lp K\rp = \bigcup_{i\in K} A^*_i = A\lp J\cup K\rp \setminus A\lp J\rp.
            \]
            Es té que
            \[
                \abs{A^*\lp K\rp} = \abs{A\lp J\cup K\rp} - \abs{A\lp J\rp} \geq \abs{J\cup K} - \abs{J} = K.
            \]
            En virtut de la hipòtesi d'inducció, els conjunts $\lc A_i^* \mid i\in \lc 1, \dots, n\rc \setminus J\rc$ admeten un SRD $\lp a_1, \dots, a_r\rp$. Com que $J\neq \lc 1, \dots, n\rc$, podem tornar a fer servir la hipòtesi d'inducció obtenint que els conjunts $\lc A_j \mid j\in J\rc$ admeten un SRD $\lp a_1, \dots, a_s\rp$. Per com hem construït els conjunts $A_i^*$, els representants $\lp a_1, \dots, a_r\rp$ i $\lp a_1, \dots, a_s\rp$ són tots distints, de manera que llur unió (adequadament ordenada) forma una tupla $\lp a_1, \dots, a_n\rp$ que és SRD dels conjunts $A_1, \dots, A_n$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{teonom}[Teorema de Hall estès]\label{teo_hall_estes}
    Sigui $X$ un conjunt i siguin $A_1, \dots, A_n\subseteq X$. Si $r\leq n$, $\abs{A_i}\geq r, \, \forall 1\leq i\leq n$, i els conjunts satisfan la \hyperref[defi_condicio_hall]{CH}, aleshores existeixen, almenys, $r!$ SRD diferents.
\end{teonom}
\begin{proof}
    La demostració es pot fer sobre l'esquema de la demostració anterior. El cas base de la inducció és trivial. Pel pas inductiu, distingim entre els dos mateixos casos.
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item $\nexists J, \, \varnothing \neq J \subsetneq \lc 1, \dots, n\rc$ tal que $\abs{A\lp J\rp} = \abs{J}$.
            
            Com que $\abs{A_n}\geq r$, podem triar un element $a_n\in A_n$, almenys, d'$r$ maneres diferents. Els conjunts $A_1^{\prime}, \dots, A_{n-1}^{\prime}$ són tals que $\abs{A_i^{\prime}} \geq \abs{A_i} - 1 \geq r-1$, de manera que tenen, almenys, $\lp r-1\rp !$ SRD diferents, en virtut de la hipòtesi d'inducció. Per tant, obtenim un total d'almenys $r!$ possibilitats.
        \item $\exists J, \, \varnothing \neq J \subsetneq \lc 1, \dots, n\rc$ tal que $\abs{A\lp J\rp} = \abs{J}$.
        
            En aquest cas, $r\leq \abs{A\lp J\rp} = \abs{J} < n$. En virtut de la hipòtesi d'inducció, els conjunts $\lc A_j \mid j\in J\rc$ tenen, almenys, $r!$ SRD diferents, de manera que els conjunts $A_1, \dots, A_n$ també en tenen, almenys, $r!$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{teo*}\label{teo_cond_hall}
    Sigui $X$ un conjunt i siguin $A_1, \dots, A_n\subseteq X$ tals que cada element $x\in X$ apareix en exactament $r$ dels subconjunts, i.e. $\abs{\lc A_i \mid x\in A_i, 1\leq i \leq n \rc} = r$, i tals que $\abs{A_i} = r, \, \forall 1\leq i \leq n$. Aleshores, els subconjunts satisfan la \hyperref[defi_condicio_hall]{CH}.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Observem que, necessàriament, $\abs{X} = n$. Sigui $J\subseteq \lc 1, \dots, n\rc$ i estudiem el cardinal del conjunt $C = \lc \lp j, x\rp \mid j\in J, x\in A_j\rc$. Per una banda, podem triar $j\in J$ de $\abs{J}$ maneres diferents i, aleshores, triar $x\in A_j$ de $\abs{A_j} = r$ maneres diferents, obtenint que 
    \[
        \abs{C} = \abs{J}r.
    \]
    Per altra banda, podem triar $x\in A\lp J\rp$ de $\abs{A\lp J\rp}$ maneres diferents i, a continuació, triar $j\in \lc i \mid i\in J, x\in A_i\rc$ de $\abs{\lc A_i \mid i\in J, x\in A_i\rc}$ maneres diferents, de manera que
    \[
        \abs{C} = \abs{A\lp J\rp} \abs{\lc i \mid i\in J, x\in A_i\rc} \leq \abs{A\lp J\rp} \abs{\lc i \mid 1\leq i\leq n, x\in A_i\rc} = \abs{A\lp J\rp}r.
    \]
    Concloem que $\abs{A\lp J\rp} \geq \abs{J}$.
\end{proof}

\section{Quadrats llatins}

\begin{defi}[quadrat llatí]
    Anomenem quadrat llatí d'ordre $n$ a una taula de dimensions $n\times n$, els elements de la qual pertanyen a un conjunt $X$ de mida $n$ i tal que cada $x\in X$ hi apareix exactament una vegada a cada fila i a cada columna.
    
    Convé introduir una notació que farem servir més endavant. Sigui $X=\lc x_1, \dots, x_n\rc$ i sigui $\circ$ una aplicació $\circ\colon X \times X \to X$. Considerem la taula de dimensions $n\times n$ on l'element de la fila $i$-èssima i columna $j$-èssima ve definit per $x_i\circ x_j$. Si aquesta taula és un quadrat llatí, diem que $\lp X, \circ\rp$ és un quadrat llatí (d'ordre $n$).
\end{defi}

\begin{defi}[rectangle llatí]
    Anomenem rectangle llatí a una taula de dimensions $r\times n, \, r\leq n$, els elements de la qual pertanyen a un conjunt $X$ de mida $n$ i tal que cada $x\in X$ hi apareix exactament una vegada a cada fila i, com a molt, una vegada a cada columna.
    
    Donat un rectangle llatí, sovint notarem per $A_i\subseteq X$ el conjunt d'elements que no apareixen a la columna $i$-èssima i notarem per $M=\lp m_{ij}\rp$ la matriu
    \[
        m_{ij} =    \begin{cases} 
                        1, \text{ si } i\in A_j \\
                        0, \text{ altrament}
                    \end{cases}.
    \]
\end{defi}

\begin{obs}
    Donat un rectangle llatí $r\times n$, un SRD dels conjunts $A_1, \cdots, A_n$ correspon a una extensió del rectangle llatí a un altre de dimansions $\lp r+1\rp \times n$.
\end{obs}

\begin{defi}
    Definim $L\lp n\rp$ com el nombre de quadrats llatins d'odre $n$.
\end{defi}

\begin{teo*}\label{teo_cota_inf_l}
    \[
        L\lp n\rp \geq \prod_{k=1}^n k!.
    \]
\end{teo*}
\begin{proof}
    Immediat a partir dels teoremes \ref{teo_hall_estes} i \ref{teo_cond_hall}.
\end{proof}

\section{Permanents}
\begin{defi}[permanent]
    Sigui $M = \lp m_{ij}\rp$ una matriu de dimensió $n\times n$. Anomenem permanent de la matriu $M$ a
    \[
        \perm M = \sum_{\sigma \in S_n} \prod_{i = 1}^n m_{i\sigma\lp i\rp}.
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
    Siguin $A_1, \dots, A_n \subseteq\lc 1, \dots, n\rc$ i sigui $M=\lp m_{ij}\rp$ la matriu
    \[
        m_{ij} =    \begin{cases} 
                        1, \text{ si } i\in A_j \\
                        0, \text{ altrament}
                    \end{cases}.
    \]
    Els conjunts $A_1, \dots, A_n$ admeten, exactament, $\perm M$ SRD.
\end{prop}
\begin{proof}
    Per la construcció de $M$, cada SRD correspon a una permutació $\sigma\in S_n$ tal que el producte $\prod_{i = 1}^n m_{i\sigma\lp i\rp}$ sigui $1$.
\end{proof}

\begin{col}
    Un rectangle llatí de dimensions $r\times n$ es pot estendre d'exactament $\perm M$ maneres a un rectangle llatí de dimensions $\lp r+1\rp \times n$.
\end{col}

\begin{teo*}\label{teo_cota_sup_perm}
    Sigui $M$ una matriu de dimensions $n\times n$ de zeros i uns amb exactament $r$ uns a cada columna. Es té que
    \[
        \perm M \leq \lp r !\rp^{n/r}.
    \]
\end{teo*}

\begin{teo*}
    \[
        \prod_{k=1}^n k! \leq L\lp n\rp \leq \prod_{k=1}^n\lp k!\rp^{\frac{n}{k}}.
    \]
\end{teo*}
\begin{proof}
    Immediat a partir dels teoremes \ref{teo_cota_inf_l} i \ref{teo_cota_sup_perm}.
\end{proof}

\begin{defi}[matriu doblement estocàstica]
    Anomenem matriu doblement estocàstica a una matriu quadrada de coeficients reals de la qual totes les files i columnes sumen u.
\end{defi}

\begin{teo}[Conjectura de Van der Waerden]
    Sigui $M$ una matriu doublement estocàstica. Aleshores,
    \[
        \perm M \geq \frac{n!}{n^n},
    \]
    i la igualtat s'assoleix si, i només si, tots els coeficients són $\frac{1}{n}$.
\end{teo}

\begin{teo*}
    \[
        n^2\log n - cn^2 \leq log \lp L\lp n\rp \rp \leq n^2\log n.
    \]
\end{teo*}
\begin{proof}
    Donat un rectangle llatí de dimensions $r\times n$, la matriu $\frac{M}{n-r}$ és una matriu doblement estocàstica, atès que totes les files i columnes tenen $n-r$ uns. Per tant,
    \[
        \perm M = \perm\lp\frac{M}{n-r}\rp \lp n-r\rp^n \geq \frac{n!\lp n-r\rp^n}{n^n}.
    \]
    Per tant,
    \[
        L\lp n\rp \geq \prod_{r=0}^{n-1} \frac{n!\lp n-r\rp^n}{n^n} = \frac{\lp n!\rp ^{2n}}{\lp n^n\rp ^n}.
    \]
    La fórmula d'Stirling estableix que
    \[
        n! \simeq \sqrt{2\pi n} \lp \frac{n}{e}\rp ^n.
    \]
    Si l'apliquem, obtenim que
    \[
        L\lp n\rp \geq \frac{\lp n!\rp ^{2n}}{\lp n^n\rp ^n} \simeq \frac{\lp \sqrt{2\pi n} \lp \frac{n}{e}\rp ^n\rp ^{2n}}{\lp n^n\rp ^n} = \lp\frac{2\pi n\frac{n^{2n}}{e^{2n}}}{n^n} \rp^n = \lp\frac{2\pi n n^n}{e^{2n}} \rp^n.
    \]
    Així,
    \[
        \log \lp L\lp n\rp \rp \geq n\lp \log\lp 2\pi n\rp + n\log n - 2n\log e\rp \geq n^2\log n - cn^2,
    \]
    per algun valor $c$.
    
    Per altra banda, el nombre de matrius de dimensió $n\times n$ amb coeficients d'un conjunt $X$ de mida $n$ és $n^{n^2}$, i el nombre de quadrats llatins d'ordre $n$ està fitat pel nombre de matrius de dimensió $n\times n$. Obtenim, doncs, que
    \[
        \log \lp L\lp n\rp \rp \leq \log \lp n^{n^2}\rp = n^2\log n.
    \]
    Les dues desigualtats es resumeixen en el que volíem demostrar:
    \[
        n^2\log n - cn^2 \leq log \lp L\lp n\rp \rp \leq n^2\log n.
    \]
    
\end{proof}


\section{Quadrats llatins mútuament ortogonals}
\begin{defi}[quadrats llatins!ortogonals]\idx{quadats llatins!mútuament ortogonals}\idx{QLMO}
    Diem que dos quadrats llatins $\lp G, \circ\rp$ i $\lp G, \ast\rp$ són ortogonals si, per tot $\lp x, y\rp\in G\times G$, existeix un únic $\lp g, h\rp \in G\times G$ tal que $g\circ h = x$ i $g\ast h = y$.
    
    Diem que un conjunt de quadrats llatins són mútuament ortogonals (QLMO) si són ortogonals dos a dos.
\end{defi}

\begin{obs}
    Fem un breu apunt sobre cossos finits. Si $p$ és un nombre primer, $\F_p$ denota el cos $\faktor{\z}{p\z}$. Si $f\in \F_p\lb X\rb$ és un polinomi irreductible de grau $h$, aleshores $\faktor{F_p\lb X\rb}{\lp f\rp}$ és un cos finit de $p^h$ elements que notem per $\F_{p^n}$. A més a més, es demostra que tots els cossos finits són isomorfs a algun cos de la forma $\F_q$, per a cert $q=p^h$, on $p$ és un nombre primer.
\end{obs}

\begin{defi}
    Sigui $\F_q$ un cos finit i sigui $m\in \F_q$. Definim l'aplicació
    \begin{align*}
        \ast_m\colon \F_q\times \F_q &\to \F_q \\
        \lp g, h\rp &\mapsto g\ast_mh = mg+h.
    \end{align*}
\end{defi}

\begin{prop}
    Sigui $m\in \F_q\setminus \lc 0\rc$. Es té que $\lp \F_q, \ast_m\rp$ és un quadrat llatí.
\end{prop}
\begin{proof}
    Posem $x=g\ast_m h=mg+h$. Podem aïllar tant $g$ com $h$:
    \begin{align*}
        g&=m^{-1}\lp x-h\rp,\\
        h&=x-mg.
    \end{align*}
    D'aquesta manera, si fixem $x$ i una fila (o columna) podem trobar la columna (o fila) on apareix $x$.
\end{proof}

\begin{teo*}\label{teo_ort_potencia_primer}
    Siguin $m, j \in \F_q\setminus\lc 0\rc$ diferents. Els quadrats llatins $\lp \F_q, \ast_m\rp$ i $\lp \F_q, \ast_j\rp$ són ortogonals.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Suposem que 
    \[
        g\ast_mh = g^{\prime}\ast_mh^{\prime}
    \]
    i que 
    \[
        g\ast_jh = g^{\prime}\ast_jh^{\prime}.
    \]
    Voldríem veure que $g=g^{\prime}$ i que $h=h^{\prime}$. Podem reescriure les igualtats d'una forma equivalent com
    \begin{align*}
        mg+h&=mg^{\prime}+h^{\prime},\\
        jg+h&=jg^{\prime}+h^{\prime}.
    \end{align*}
    Restant les expressions i simplificant obtenim que $g=g^{\prime}$, la qual cosa implica que $h=h^{\prime}$.
\end{proof}

\iffalse
\begin{col}
    Sigui $p$ un nombre primer i sigui $q = p^h$. Existeix un conjunt de $q-1$ quadrats llatins mútuament ortogonals d'ordre $q$.
\end{col}
\fi

\begin{defi}[producte de quadrats llatins]
    Siguin $\lp G, \circ\rp$ i $\lp H, \bullet\rp$ quadrats llatins. Diem que llur producte és la tupla $\lp G\times H, \circ\bullet\rp$, on $\circ\bullet$ és l'aplicació
    \begin{align*}
        \circ\bullet \colon \lp G\times H\rp \times \lp G\times H\rp &\to \lp G\times H\rp \\
        \lp \lp g, h\rp, \lp g^{\prime}, h^{\prime}\rp\rp &\mapsto \lp g, h\rp {\circ\bullet} \lp g^{\prime}, h^{\prime}\rp = \lp g\circ g^{\prime}, h\bullet h^{\prime}\rp.
    \end{align*}
\end{defi}

\begin{lema}
    Siguin $\lp G, \circ\rp$ i $\lp H, \bullet\rp$ quadrats llatins d'ordre $m$ i $n$, respectivament. Llur producte $\lp G\times H, \circ\bullet\rp$ és un quadrat llatí d'ordre $nm$.
\end{lema}
\begin{proof}
    Suposem que
    \[
        \lp g_1, h_1\rp {\circ\bullet} \lp g_2, h_2\rp = \lp g_1, h_1\rp {\circ\bullet} \lp g_2^{\prime}, h_2^{\prime}\rp.
    \]
    Equivalentment,
    \[
        \lp g_1 \circ g_2, h_1 \bullet h_2\rp = \lp g_1 \circ g_2^{\prime}, h_1 \bullet h_2^{\prime}\rp.
    \]
    Com que $\lp G, \circ\rp$ i $\lp H, \bullet\rp$ són quadrats llatins, deduïm que $g_2 = g_2^{\prime}$ i que $h_2 = h_2^{\prime}$, és a dir, que $\lp g_2, h_2\rp = \lp g_2^{\prime}, h_2^{\prime}\rp$. Anàlogament, si suposem que
    \[
        \lp g_1, h_1\rp {\circ\bullet} \lp g_2, h_2\rp = \lp g_1^{\prime}, h_1^{\prime}\rp {\circ\bullet} \lp g_2, h_2\rp.
    \]
    deduïm que $\lp g_1, h_1\rp = \lp g_1^{\prime}, h_1^{\prime}\rp$.
\end{proof}

\begin{teo*}\label{teo_ort_prod}
    Siguin $\lp G, \circ\rp, \lp G, \sqr\rp, \lp H, \bullet\rp$ i $\lp H, \bsqr \rp$ quadrats llatins tals que els dos primers i els dos darrers són ortogonals entre ells. Aleshores, $\lp G\times H, \circ\bullet\rp$ i $\lp G\times H, \sqr\bsqr\rp$ són quadrats llatins ortogonals.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Siguin
    \[
        \lp \lp g_1, h_1\rp, \lp g_2, h_2\rp\rp, \lp \lp g_1^{\prime}, h_1^{\prime}\rp, \lp g_2^{\prime}, h_2^{\prime}\rp\rp \in \lp G\times H\rp \times \lp G\times H\rp
    \]
    tals que
    \begin{gather*}%TODO operacio
        \lp g_1, h_1\rp{\circ\bullet} \lp g_2, h_2\rp = \lp g_1^{\prime}, h_1^{\prime}\rp{\circ\bullet} \lp g_2^{\prime}, h_2^{\prime}\rp, \\
        \lp g_1, h_1\rp\sqr\bsqr \lp g_2, h_2\rp = \lp g_1^{\prime}, h_1^{\prime}\rp\sqr\bsqr \lp g_2^{\prime}, h_2^{\prime}\rp.
    \end{gather*}
    Equivalentment,
    \begin{gather*}
        \lp g_1\circ g_2, h_1\bullet h_2\rp = \lp g_1^{\prime}\circ g_2^{\prime}, h_1^{\prime}\bullet h_2^{\prime}\rp, \\
        \lp g_1\sqr g_2, h_1\bsqr h_2\rp = \lp g_1^{\prime}\sqr g_2^{\prime}, h_1^{\prime}\bsqr h_2^{\prime}\rp.
    \end{gather*}
    Com que $\lp G, \circ\rp$ i $\lp G, \sqr\rp$ són ortogonals, del fet que
    \begin{gather*}
        g_1\circ g_2 = g_1^{\prime}\circ g_2^{\prime},\\
        g_1\sqr g_2 = g_1^{\prime}\sqr g_2^{\prime}
    \end{gather*}
    deduïm que $g_1 = g_1^{\prime}$ i que $g_2 = g_2^{\prime}$. Anàlogament, $h_1 = h_1^{\prime}$ i $h_2 = h_2^{\prime}$. Per tant, 
    \[
        \lp \lp g_1, h_1\rp, \lp g_2, h_2\rp\rp = \lp \lp g_1^{\prime}, h_1^{\prime}\rp, \lp g_2^{\prime}, h_2^{\prime}\rp\rp.
    \]
\end{proof}
\begin{col}
    Si existeixen parelles de quadrats llatins ortogonals d'ordres $n$ i $m$, aleshores existeix una parella de quadrats llatins ortogonals d'ordre $nm$.
\end{col}

\begin{teo*}
    Si $n\not\equiv 2\pmod{4}$, existeixen dos quadrats llatins ortogonals d'ordre $n$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Podem escriure $n = 2^hp_1\cdots p_r$, on els $p_i$ són primers senars. Per a tot primer senar $p_i$, existeix algun parell de quadrats llatins ortogonals d'ordre $p_i$ en virtut del teorema \ref{teo_ort_potencia_primer}. El mateix teorema ens garanteix que, si $h\geq 2$, existeixen almenys $2^h-1\geq 3$ quadrats llatins ortogonals d'ordre $2^h$. Com que, o bé $h=0$, o bé $h\geq 2$, el teorema \ref{teo_ort_prod} conclou la demostració.
\end{proof}

Euler va conjecturar que, si $n\equiv 2\pmod{4}$, no existeixen dos quadrats llatins ortogonals d'ordre $n$. Aquest problema es va resoldre molts anys després, com afirmen els següents teoremes.

\begin{teo*}
    No existeixen dos quadrats llatins ortogonals d'ordre $6$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Gaston Tarry va completar-ne una demostració exhaustiva el 1901.
\end{proof}

\begin{teo*}
    Existeixen quadrats llatins ortogonals de qualsevol ordre $n\geq 3$, tret d'$n=6$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Parker, Bose, i Shrikhande, 1959.
\end{proof}

\begin{teo*}\label{teo_fita_sup_ort}
    Existeixen, com a molt, $n-1$ quadrats llatins mútuament ortogonals d'ordre $n$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Sigui $N$ el nombre de quadrats llatins d'ordre $N$. És clar que podem permutar els elements del conjunt $G$ d'un quadrat llatí $\lp G, \circ\rp$ sense pèrdua d'ortogonalitat. Per tant, podem suposar que cadascun dels $N$ quadrats llatins ortogonals d'ordre $n$ té un $1$ a la casella superior esquerra. Estudiem els subquadrats de costat $n-1$ que resulten d'eliminar la primera fila i la primera columna de cadascun dels $N$ quadrats llatins mútuament ortogonals. Per una banda, no és possible que dos d'ells tinguin un $1$ a la mateixa casella, ja que es perdria la ortogonalitat, i només hi ha $\lp n-1\rp^2$ caselles disponibles. Per l'altra banda, cadascun d'aquests subquadrats ha de tenir l'$1$ a $n-1$ caselles, exactament. Per tant, $N\lp n-1\rp \leq \lp n-1\rp^2$, i concloem que $N\leq n-1$.
\end{proof}

\begin{col}
    Sigui $p$ un nombre primer i sigui $q=p^r$. Existeixen exactament $q-1$ quadrats llatins mútuament ortogonals d'ordre $q$.
\end{col}
\begin{proof}
    Immediat a partir dels teoremes \ref{teo_ort_potencia_primer} i \ref{teo_fita_sup_ort}.
\end{proof}

\section{Espais lineals}

\begin{defi}[estructura d'incidència]
    Anomenem estructura d'incidència a un parell $\Gamma = \lp P, L\rp$ on $L\subseteq\Pa\lp P\rp$. Anomenem punts als elements de $P$ i línies als elements d'$L$.
    
    Per comoditat, farem servir la següent notació. Per a tot punt $p\in P$, sigui
    \[
        r_p=\abs{\lc l\in L\mid p\in l \rc}.
    \]
    Per a tota línia $l\in L$, sigui
    \[
        k_l=\abs{\lc p\in P\mid p\in l \rc}.
    \]
\end{defi}

\begin{defi}[estructura d'incidència!dual]
    Sigui $\Gamma = \lp P, L\rp$ una estructura d'incidència i sigui $\Gamma^{\ast} = \lp L, M\rp$, on $M = \bigcup_{p\in P}\lc l\in L \mid p\in L\rc$. Diem que $\Gamma^{\ast}$ és l'estructura d'incidència dual de $\Gamma$. 
\end{defi}

\begin{obs}
    Sigui $\Gamma$ una estructura d'incidència. $\Gamma^{\ast}$ és una estructura d'incidència i $\Gamma^{\ast\ast}$ és (isomorfa a) $\Gamma$.
\end{obs}

\begin{defi}[espai lineal]
    Sigui $\Gamma = \lp P, L\rp$ una estructura d'incidència. Diem que $\Gamma$ és un espai lineal si, per tot parell de punts $p, q \in P$, existeix una única línia $l\in L$ tal que $p, q \in l$.
\end{defi}

\begin{teonom}[Teorema de De Bruijn-Erdős]\label{teo_bruijn_erdos}
    Sigui $\Gamma = \lp P, L\rp$ un espai lineal finit tal que $P \notin L$. Aleshores, $\abs{L} \geq \abs{P}$.
\end{teonom}
\begin{proof}
    Suposem que $\abs{P} \geq \abs{L}$. Considerem $p\in P, l\in L$ tals que $p\notin l$. Per cada punt $q\in l$, existeix una línia que uneix $p$ i $q$, de manera que
    \begin{align*}
        r_p\geq k_l &\implies \abs{P}r_p \geq \abs{L}k_l \implies \\
        &\implies \abs{P}\abs{L} - \abs{P}r_x \leq \abs{P}\abs{L} - \abs{L}k_l \implies\\
        &\implies \frac{1}{\abs{P}\abs{L} - \abs{P}r_p} \geq \frac{1}{\abs{P}\abs{L} - \abs{L}k_l}.
    \end{align*}
    Tenim que
    \begin{align*}
        1&=\frac{1}{\abs{P}}\sum_{x\in P} 1 = \frac{1}{\abs{P}}\sum_{p\in P}\frac{1}{\abs{L}-r_p}\sum_{p\notin l\in L} 1 = \\
        &= \sum_{p\notin P}\sum_{p\in l\in L}\frac{1}{\abs{P}\lp \abs{L}-r_p\rp} \leq \sum_{p\notin P}\sum_{p\in l\in L}\frac{1}{\abs{L}\lp \abs{P}-k_l\rp} = \\
        &= \sum_{l\in L}\sum_{l\not\ni p \in P}\frac{1}{\abs{L}\lp \abs{P}-k_l\rp} = \frac{1}{\abs{L}}\sum_{l\in L}\frac{1}{\abs{P}-k_l}\sum_{l\not\ni p \in P} 1 = \frac{1}{\abs{L}}\sum_{l\in L} 1 = 1.
    \end{align*}
    Per tant, tenim igualtat arreu i concloem que $\abs{L}\geq \abs{P}$.
\end{proof}

\begin{teo*}\label{teo_P=L}
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un espai lineal finit tal que $\abs{P}=\abs{L}$. Aleshores, cada parell de línies $l, m\in L$ és concurrent a un punt $p=l\cap m\in P$. Equivalentment, $\Gamma^{\ast}$ és un espai lineal finit.
\end{teo*}
\begin{proof}
    De la demostració del teorema \ref{teo_bruijn_erdos} també es dedueix que, quan $\abs{P}=\abs{L}$,  $r_p = k_l$ per tot $p\in P, l\in L$ tals que $p\notin l$. A partir d'aquí, podem distingir dos casos:
    \begin{enumerate}[1.]
        \item Existeixen dos punts $p, q\in P$ tals que $r_p\neq r_q$.
        
        En aquest cas, cada línia conté, o bé $p$, o bé $q$. Si no fos així, tindríem que $r_p = k_l = r_q$ per a certa $l\in L$, $p, q\notin l$. Per tant, tots els punts que no són ni $p$ ni $q$ han d'estar alineats i la línia $l$ que els uneix ha de contenir o bé $p$ o bé $q$ (posem $p$ sense pèrdua de generalitat). Com que $\abs{P}=\abs{L}$, hi ha tantes línies diferents de $l$ com punts diferents de $p$, d'on deduïm que cada parell de línies és concurrent. Naturalment, dues línies no poden ser concurrents a dos punts, ja que per aquell parell de punts sabem que hi passa exactament una línia.
        \item Existeix un nombre $n\in\n$ tal que, per tot $p\in P$, $r_p=n+1$. Si tots els punts estan alineats, hi ha un sol punt. Altrament, per cada línia $l\in L$, existeix un punt $p\in P$ tal que $p\notin l$. Per tant, $k_l=r_p=n+1$ i totes les línies contenen $n+1$ punts. Suposem que dues línies $l, m\in L$ són paral·leles (és a dir, no concurrents). Aleshores, per cada punt $p\in l$ hi passa una línia que l'uneix amb cadascun dels $n+1$ punts de $m$, a banda de la pròpia $l$. Però això fa que $r_p\geq n+2 > n+1$, cosa que suposa una contradicció, i concloem que totes les línies són concurrents.
        
        
    \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Plans projectius}

\begin{defi}[pla!projectiu]
    Sigui $\Gamma = \lp P, L\rp$ un espai lineal. Diem que $\Gamma$ és un pla projectiu si
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item Per tot parell de línies $l, m\in L$, existeix una únic punt $p\in P$ tal que $p\in l, m$.
    \end{enumerate}
    A més a més, diem que $\Gamma$ és no degenerat si
    \begin{enumerate}[(i)]
        \setcounter{enumi}{1}
        \item Existeixen quatre punts de $P$ tals que cap línia $l\in L$ en conté més de dos.
    \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{obs}
    Sigui $\Gamma$ un espai lineal. Si $\Gamma^{\ast}$ és un espai lineal, aleshores $\Gamma$ i $\Gamma^{\ast}$ són plans projectius.
\end{obs}

\begin{obs}
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un espai lineal finit tal que $\abs{P}=\abs{L}$. El teorema \ref{teo_P=L} ens assegura que $\Gamma$ és un pla projectiu.
\end{obs}

\begin{prop}
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un pla projectiu finit no degenerat. Aleshores, existeix un nombre $n\in \n$ tal que $\abs{P}=\abs{L}=n^2+n+1$ i tal que totes les línies contenent exactament $n+1$ punts i per tots els punts passen exactament $n+1$ línies.
\end{prop}
\begin{proof}
    Com que un pla projectiu finit és un espai lineal projectiu i sabem que $P\notin L$ perquè $\Gamma$ és no degenerat, el teorema \ref{teo_bruijn_erdos} ens assegura que $\abs{L}\geq \abs{P}$. A més a més, $\Gamma^{\ast}$ també és un pla projectiu finit no degenerat i, pels mateixos motius, $\abs{P}\geq \abs{L}$. Per tant, $\abs{P}=\abs{L}$. Això, i el fet que $\Gamma$ és no degenerat, fa que estiguem en el segon cas de la demostració del teorema \ref{teo_P=L}. Per tant, existeix un cert $n\in\n$ tal que totes les línies tenen $n+1$ punts i per cada punt passen $n+1$ línies. Considerem ara una línia qualsevol $l\in L$. Per cadascun dels punts que conté hi passen exactament $n$ línies. Totes aquestes són diferents perquè per cada parella de punts hi passa una sola línia i no n'hi ha més (a banda de $l$) perquè totes les línies comparteixen algun punt amb $l$. Per tant, $\abs{P}=\abs{L}=n(n+1)+1=n^2+n+1$.
\end{proof}

\begin{defi}[ordre d'un pla projectiu finit]
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un pla projectiu finit. Diem que el seu ordre és el nombre $n\in\n$ tal que $\abs{P}=\abs{L}=n^2+n+1$.
\end{defi}

\begin{teonom}[Teorema de Bruck-Ryser]
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un pla projectiu finit d'ordre $n$ tal que $n\equiv 1\pmod{4}$ o $n\equiv 2\pmod{4}$. Aleshores, $n$ és la suma de dos quadrats perfectes.
\end{teonom}
\begin{proof}
    Sigui $m=n^2+n+1=\abs{P}=\abs{L}$ i sigui $A$ una matriu de dimensions $m\times m$ indexada per parelles $\lp p, l\rp\in P\times L$ definida per
    \[
        A_{pl} =    \begin{cases}
                        1\text{, si } p\in l, \\
                        0\text{, altrament.}
                    \end{cases}
    \]
    Com que per cada parell de punts hi passa una sola línia i per cada punt hi passen $n+1$ rectes,
    \[
        AA^T = nI + J,
    \]
    on $J$ és la matriu de dimensions $m\times m$ on tots els coeficients són uns. Sigui $x=\lp x_1, \dots, x_m\rp$ un vector de variables $m$-dimensional i sigui $z=\lp z_1, \dots, z_m\rp = xA$. Tenim que
    \[
        z_1^2 + \cdots + z_m^2 = xAA^Tx^T = \lp x_1 + \cdots + x_m\rp ^2+n\lp x_1^2+\cdots +x_m^2\rp.
    \]
    Sigui $x_{m+1}$ una nova variable i sumem $nx_{m+1}^2$ a banda i banda:
    \[
        z_1^2 + \cdots + z_m^2 +nx_{m+1}^2 = \lp x_1 + \cdots + x_m\rp ^2+n\lp x_1^2+\cdots +x_{m+1}^2\rp.
    \]
    El teorema dels quatre quadrats de Lagrange ens assegura que tot nombre natural es pot escriure com a suma de quatre quadrats perfectes. Posem $n=a_1^2+a_2^2+a_3^2+a_4^2$. A més a més, es té que, per qualssevol $a, b, c, d, w, x, y, z\in\n$,
    \begin{align*}
        \lp a^2+b^2+c^2+d^2\rp \lp w^2+x^2+y^2+z^2\rp &= \lp aw+bx+cy+dz\rp^2\\
        &+ \lp ax-bw+cz-dy\rp^2 \\
        &+ \lp ay-bz-cw+dx\rp^2 \\
        &+ \lp az+by-cx-dw\rp^2.
    \end{align*}
    Posem, doncs,
    \begin{align*}
        \lp a_1^2+a_2^2+a_3^2+a_4^2\rp\lp b_1^2+b_2^2+b_3^2+b_4^2\rp &= c_1^2+c_2^2+c_3^2+c_4^2,\\
        \lp a_1^2+a_2^2+a_3^2+a_4^2\rp\lp b_5^2+b_6^2+b_7^2+b_8^2\rp &= c_5^2+c_6^2+c_7^2+c_8^2,\\
        &\,\,\,\vdots
    \end{align*}
    Tenint en compte que $m+1\equiv n^2+n+2\equiv 0\pmod{4}$, podem escriure
    \begin{align*}
        z_1^2 + \cdots + z_m^2 +nx_{m+1}^2 &= \lp x_1 + \cdots + x_m\rp ^2+n\lp x_1^2+\cdots +x_{m+1}^2\rp =\\
        &= w^2 + \lp a_1^2+a_2^2+a_3^2+a_4^2\rp \lp x_1^2+\cdots +x_{m+1}^2\rp =\\
        &=w^2+c_1^2+\cdots +c_{m+1}^2,
    \end{align*}
    on $w=\lp x_1 + \cdots + x_m\rp ^2$. Ara podem resoldre\footnote{\label{note1}Els detalls que falten a la demostració es poden trobar a \url{http://www.maths.qmul.ac.uk/~whitty/LSBU/MathsStudyGroup/ADF-Bruck\%20Ryser.pdf}.} $x_j=c_j, \, 1\leq j\leq m$, obtenint
    \[
        nx_{m+1}^2=w^2+c_{m+1}^2.
    \]
    Aquesta equació implica que $n$ és la suma de quadrats perfectes\footnote{Vegeu la nota \ref{note1}.}.
\end{proof}

\section{Plans afins}
\begin{defi}[pla!afí]
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un espai lineal. Diem que $\Gamma$ és un pla afí si, per tot punt $p\in P$ i línia $l\in L$ tals que $p\notin l$, existeix una única línia $m\in L$ tal que $p\in m$ i $l\cap m=\varnothing$. Dit d'una altra manera, per cada punt exterior a una línia hi passa exactament una paral·lela a la línia.
\end{defi}
\begin{defi}
    Definim la relació $\sim$ sobre $L$ com
    \[
        l\sim m \iff l=m \text{ o bé } l\cap m=\varnothing.
    \]
\end{defi}

\begin{obs}
    $\sim$ és una relació d'equivalència.
\end{obs}
\begin{proof}
    Les propietats reflexiva i simètrica són immediates. Comprovem, doncs, la transitòria. Suposem que $l\sim m$, que $m\sim n$, i que $l\not\sim n$. Aleshores, $l\cap n\neq \varnothing$ i podem prendre $p\in l\cap n$. Però, aleshores, o bé tant $l$ com $n$ són línies paral·leles a $m$ que passen per $p$, o bé $p\in m$, i les dues coses suposarien una contradicció.
\end{proof}

\begin{teo*}
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un pla afí, sigui $E=\faktor{L}{\sim}$ i sigui $L^{\ast}=L\cup\lc l_{\infty}\rc$, on $l_{\infty} = E$. Aleshores, $\Gamma^{\ast} = \lp P\cup E, L^{\ast}\rp$ és un pla projectiu.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Exercici.
\end{proof}

\begin{col}
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un pla afí. Existeix un nombre natural $n$ tal que cada punt està contingut en $n+1$ línies, cada línia conté $n$ punts, $\abs{P}=n^2$ i $\abs{L}=n^2+n$. Diem que $\Gamma$ té ordre $n$.
\end{col}

\begin{col}
    Sigui $\Gamma=\lp P, L\rp$ un pla projectiu i sigui $l\in L$. Aleshores, $\Gamma^{\prime}=\lp P\setminus l, L\setminus\lc l\rc\rp$ és un pla afí.
\end{col}

\begin{teo*}
    Donats $n-1$ quadats llatins mútuament ortogonals d'ordre $n$, es pot construir un pla afí d'ordre $n$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    En primer lloc, les $n\times n$ caselles faran de punts. Cal definir quines són les línies. Per cada fila i per cada columna, considerem les línies que contenen totes les caselles de la fila o columna. Naturalment, les files (o columnes) són paral·leles entre elles i cada punt pertany a exactament una d'elles. Per cada quadrat llatí, considerem les $n$ línies que resulten d'agrupar les caselles en funció de l'element que contenen. Aquestes $n$ línies també són paral·leles, i cada punt pertany exactament a una d'elles. Com que estem treballant amb quadrats llatins mútuament ortogonals, és impossible que dues línies tinguin més d'un punt en comú. Comptem, ara, les tuples $\lp p, q, l\rp$ tals que $p, q\in l\in L$ (on $\Gamma=\lp P, L\rp$ és l'estructura d'incidència que acabem de construïr). Per cadascuna de les $\lp n-1\rp n + n + n = n^2 + n$ línies, hem de triar dos punts, de manera que
    \[
        \abs{\lc\lp p, q, l\rp \mid p, q\in l\in L\rc} = \lp n+1\rp n \binom{n}{2} = \frac{n^2\lp n^2-1\rp}{2}=\binom{n^2}{2}.
    \]
    Concloem, doncs, que cada parell de punts està unit per una sola línia.
\end{proof}

\section{Espais projectius}
\begin{defi}[espai!projectiu]
    Sigui $V_k\lp \F_q\rp$ l'espai vectorial $k$-dimensional sobre $\F_q$. Anomenem espai projectiu de dimensió $n-1$ sobre $\F_q$ a l'estructura que té, per punts, els subespais $1$-dimensionals de $V_k\lp \F_q\rp$, per línies, els subespais $2$-dimensionals de $V_k\lp \F_q\rp$, per plans, els subespais $3$-dimensionals de $V_k\lp \F_q\rp$, etc., i el notem $PG\lp k-1, q\rp$.
\end{defi}

\begin{lema}
    El nombre de $k$-tuples de vectors linealment independents de $V_n\lp \F_q\rp$ és $\lp q^n-1\rp\lp q^n-q\rp \cdots \lp q^n-q^{k-1}\rp$.
\end{lema}
\begin{proof}
    El primer vector pot ser qualsevol tret del zero, el segon pot ser qualsevol tret dels $q$ múltiples del primer, etc.
\end{proof}

\begin{teo*}
	\label{teo:subespProj}
    El nombre de subespais $k$-dimensionals de $V_n\lp \F_q\rp$ és
    \[
        \bbinom{n}{k}_q := \frac{\lp q^n-1\rp\lp q^n-q\rp \cdots \lp q^n-q^{k-1}\rp}{\lp q^k-1\rp\lp q^k-q\rp \cdots \lp q^k-q^{k-1}\rp}.
    \]
\end{teo*}
\begin{proof}
    Una $k$-tupla de vectors linealment independents de $V_n\lp \F_q\rp$ determina un subespai $k$-dimensional de $V_n\lp \F_q\rp$ (numerador), però cal tenir en compte que es poden agafar moltes $k$-tuples de vectors linealment independents d'aquest subespai (denominador).
\end{proof}

\begin{defi}
    Anomenem \textit{spread} a un conjunt de subespais $d$-dimensionals de $V_{2d}\lp \F_q\rp$ que forma una partició dels vectors no nuls de $V_{2d}\lp \F_q\rp$.
\end{defi}

\begin{example}
    Sigui $q=p^n$, on $p$ és un nombre primer senar. Per cada parell $a, b\in \F_q$, considerem
    \[
        U_{ab} = \left< \lp 1, 0, a, b\rp, \lp 0, 1, b, \eta a^p\rp\right>,
    \]
    on $\eta \neq e^2, \,\forall e\in \F_q$. Considerem, també,
    \[
        U_{\infty} = \left< \lp 0, 0, 1, 0\rp, \lp 0, 0, 0, 1\rp \right>.
    \]
    Afirmem que aquests subespais formen un \textit{spread}. Comprovem-ho. Cadascun d'aquests $q^2+1$ subespais conté $q^2-1$ vectors no nuls, i el nombre de vectors no nuls de $V_{2d}\lp \F_q\rp$ és $q^4-1 = \lp q^2+1\rp\lp q^2-1\rp$. Només cal comprovar, doncs, que els subespais són disjunts. Suposem que $\lp x, y, \cdot, \cdot\rp \in U_{ab}\cap U_{a^{\prime}b^{\prime}}$, amb $\lp a, b\rp \neq \lp a^{\prime}, b^{\prime}\rp$. Es té que
    \[
        \begin{cases}
            xa + yb = xa^{\prime} + yb^{\prime}\\
            xb + y\eta a^p = xb^{\prime} + y\eta \lp a^{\prime}\rp^p
        \end{cases}
    \]
    o, equivalentment,
    \[
        \begin{pmatrix}
            a-a^{\prime} & b-b^{\prime} \\
            b-b^{\prime} & \eta\lp a-a^{\prime}\rp^p
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            x\\
            y
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
            0 \\
            0
        \end{pmatrix},
    \]
    atès que
    \[
        \lp a - a^{\prime}\rp^p \equiv a^p - \lp a^{\prime}\rp^p \pmod{p}.
    \]
    Així doncs,
    \[
        \det    \begin{pmatrix}
                    a-a^{\prime} & b-b^{\prime} \\
                    b-b^{\prime} & \eta\lp a-a^{\prime}\rp^p
                \end{pmatrix} = \eta \lp a-a^{\prime}\rp^{p+1} - \lp b-b^{\prime}\rp^2 = 0.
    \]
    Si $a=a^{\prime}$, aleshores $b=b^{\prime}$ i viceversa, però això no pot ser. Aleshores,
    \[
        \eta = \lp\frac{b-b^{\prime}}{\lp a-a^{\prime}\rp^{\frac{p+1}{2}}}\rp^2,
    \]
    la qual cosa suposa una contradicció.
    
\end{example}
